%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1.9cm]{geometry}

\usepackage{array}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\title{Espace Fonctions}
\date{06/12/15}
\classe{2\up{de}10}
\dsnum{DS 3 --- A}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Représentation graphique --- 3 points]
  \begin{em}
    On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f\left( x \right)=\frac{2}{x^2+1}$.
  \end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Compléter le tableau de valeurs suivant. Arrondir les valeurs au dixième.}
      \[\begin{array}{c|*{9}{|C{1.6em}}}
          x & -2 & -1,5 & -1 & -0,5 & 0 & 0,5 & 1 & 1,5 & 2 \\
          \hline
          f\left( x \right) & 0,4 & 0,6 & 1 & 1,6 & 2 & 1,6 & 1 & 0,6 & 0,4
      \end{array}\]
    \item \emph{Tracer la représentation graphique de la fonction $f$ sur l'intervalle $\left[ -2; 2 \right]$. On prendra comme échelle : \emph{une unité = quatre carreaux}.}

      \begin{center}\begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=1.6]
          \draw[dotted, gray] (-2, 0) grid (2, 2);
          \draw[-latex] (0,0) -- (0,2);
          \draw[-latex] (-2,0) -- (2,0);
          \draw (0, 0) node[below]{$\mathcal{O}$};
          \draw (1, 0) node[below]{1};
          \draw (0, 1) node[left]{1};
          \foreach \x in {-2, -1.5, ..., 2} {
            \draw (\x, {2/(\x*\x+1)}) node{$\bullet$};
          }
          \draw [cyan] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
            (-2.0, 0.4)
            (-1.5, 0.6)
            (-1.0, 1.0)
            (-0.5, 1.6)
            (0.0, 2.0)
            (0.5, 1.6)
            (1.0, 1.0)
            (1.5, 0.6)
            (2.0, 0.4)
          };
        \end{tikzpicture}\end{center}

  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Images et Antécédents --- 7 points]
  \begin{em}
    Soit la fonction $g$, définie sur $\mathbb{R}$ par $g\left( x \right)=3x-2$.
  \end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Calculer $g\left( 2 \right)$.}
      \[g\left( 2 \right)=3\times2-2=4\]
    \item \emph{Calculer l'image de 3 par $g$.}
      \[g\left( 3 \right)=3\times3-2=7\]
    \item \emph{Déterminer un antécédent de 4 par $g$.}
      On cherche $x$ tel que :
      \begin{align*}
        g\left( x \right) &= 4 \\
        3x-2 &= 4 \\
        3x &= 6 \\
        x &= 2
      \end{align*}
      Donc l'unique antécédent de 4 par $g$ est 2.
    \item \emph{Résoudre $g\left( x \right)=1$.}
      \begin{align*}
        g\left( x \right) &= 1 \\
        3x-2 &= 1 \\
        3x &= 3 \\
        x &= 1
      \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\pagebreak

\begin{exercice}[Longueurs et Volumes --- 6 points]\label{exo:maison}
  \begin{em}
    On considère une petite maison d'enfant en bois, représentée ci-dessous en perspective cavalière. La figure n'est pas à l'échelle.
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=2, thick]
        \coordinate (O) at (0,0);
        \coordinate (x) at (1,0);
        \coordinate (y) at ({1.5},{0.8});
        \coordinate (z) at (0,0.8);

        \coordinate (A) at (O);
        \coordinate (B) at ($(O) + (x)$);
        \coordinate (C) at ($(O) + (x) + (y)$);
        \coordinate (D) at ($(O) + (y)$);
        \coordinate (E) at ($(O) + (z)$);
        \coordinate (F) at ($(O) + (z) + (x)$);
        \coordinate (G) at ($(O) + (z) + (x) + (y)$);
        \coordinate (H) at ($(O) + (z) + (y)$);
        \coordinate (I) at ($0.5*(E) + 0.5*(F) + .5*(z)$);
        \coordinate (J) at ($0.5*(H) + 0.5*(G) + .5*(z)$);
        \coordinate (K) at ($0.5*(E) + 0.5*(F)$);

        \draw (A) node[below left]{$A$};
        \draw (B) node[below right]{$B$};
        \draw (C) node[right]{$C$};
        \draw (D) node[above right]{$D$};
        \draw (E) node[left]{$E$};
        \draw (F) node[above]{$F$};
        \draw (G) node[right]{$G$};
        \draw (H) node[below right]{$H$};
        \draw (I) node[above]{$I$};
        \draw (J) node[above]{$J$};
        \draw (B) -- (F) -- (E) -- (A) -- (B) -- (C) -- (G) -- (F) -- (I) -- (E);
        \draw (I) -- (J) -- (G);
        \draw[dashed] (A) -- (D) -- (C);
        \draw[dashed] (D) -- (H) -- (J);
        \draw[dashed] (E) -- (H) -- (G);

        \draw (K) node[below]{$K$};
        \draw[dotted] (I) -- (K);

      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    Dans ce solide, $ABCDEFGH$ est un pavé droit, et $EIFHJG$ est un prisme droit à base triangulaire.

    On connaît les mesures suivantes (en centimètres): $AB=8$, $AE=6$, $BC=15$,
    et le triangle $EIF$ est isocèle, avec $EI=IF=5$.  On appelle
    $\left[KI\right]$ la hauteur du triangle $EFI$ issue de $I$.
  \end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Quelle est la longueur de  $\left[EK\right]$ ?} Puisque $EFI$ est un triangle isocèle en $I$, la hauteur $\left[ KI \right]$ est aussi une médiane. Donc $K$ est le milieu de $\left[ EF \right]$, et $EK=\frac{EF}{2}=\frac{8}{2}=4$.
    \item \emph{Prouver que $KI=3~cm$.}
      Puisque $\left[ IK \right]$ est une hauteur, le triangle $EIK$ est rectangle en $K$. Donc on peut appliquer le théorème de Pythagore, et :
      \begin{align*}
        IE^2 &= IK^2+KE^2\\
        5^2 &= IK^2+4^2\\
        25 &= IK^2+16\\
        9 &= IK^2\\
        3 &= IK
      \end{align*}
    \item \emph{Calculer le volume du solide.} Il y a plusieurs manières de résoudre cela ; en voici l'une d'entre elles.

      Le solide est composé de deux solides : un pavé droit et un prisme droit à base triangulaire.

      Le volume du pavé droit est le produit des longueurs, soit $AB\times EA\times BC=8\times6\times15=720~cm^3$.

      Le volume du prisme est égal à l'aire de la base fois la hauteur, soit $\mathcal{A}_{base}\times hauteur=\frac{EF\times IK}{2}\times FG=\frac{8\times3}{2}\times 15=180~cm^3$.

      Donc le volume total est la somme des deux volumes, soit $720+180=900~cm^3$.
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Position relative --- 3 points]
  \begin{em}
    On reprend le solide de l'exercice \ref{exo:maison}. Répondre aux questions sans justifier.
  \end{em}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Quelle est la position relative des plans $\left( ABE \right)$ et $\left( CDG \right)$ ?} Les deux plans sont strictement parallèles.
    \item \emph{Donner une droite strictement parallèle à $\left( EH \right)$.} Les droites $\left( FG \right)$, $\left( BC \right)$, $\left( AD \right)$ (parmi d'autres) sont strictement parallèles $\left( EH \right)$.
    \item \emph{Donner une droite incluse dans le plan $\left( EFH \right)$.} Les droites $\left( EH \right)$, $\left( FG \right)$, $\left( EF \right)$, $\left( HG \right)$, $\left( EG \right)$ (parmi d'autres) sont incluses dans le plan $\left( EFH \right)$.
    \item \emph{Quelle est l'intersection des plans $\left( EIB \right)$ et $\left( BCF \right)$ ?} L'intersection est la droite $\left( BF \right)$.
    \item \emph{Donner une droite sécante avec $\left( DH \right)$.} Les droites $\left( HG \right)$, $\left( EH \right)$, $\left( JH \right)$ (parmi d'autres) sont sécantes avec $\left( DH \right)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
